% Documentation du style Latex pour les articles de revues ou de conférences Hermes
% Les consignes aux auteurs sont en annexe de ce document.

\documentclass[fleqn]{article-hermes}

%%% Commandes spécifiques à l'article
\newcommand{\cfsect}[1]{(\textit{cf.} section~\ref{#1})}
\newcommand{\cfsectpage}[1]{(\textit{cf.} section~\ref{#1}, page~\pageref{#1})}
\providecommand{\figureref}[1]{\figname~\ref{#1}}
\providecommand{\cftab}[1]{(\textit{cf.} tableau~\ref{#1})}
\newcommand{\cmd}[1]{{\upshape\texttt{\symbol{"5C}#1}}}
%%% Fin des commandes spécifiques à l'article


\journal{\LOBJET. Volume 8 -- n°2/2005}{1}{15}

\publisher{00 00 00 00 00 }{00 00 00 00 00}{Roger.Rousseau@unice.fr}

\title[Mode d'emploi de \textit{article-hermes.cls}]%
      {Réalisation d'un article pour les revues
       ou les actes HERMES avec \LaTeX~2$_{\epsilon}$}

\subtitle{Mode d'emploi des fichiers de style \\ article-hermes.cls et
biblio-hermes.bst\\ (version 1.2 du 3 mars 2005)}
\author{Roger Rousseau}

\address{%
Laboratoire I3S (CNRS - UNSA)\\ Les Algorithmes - Bât Euclide B\\ 2000 route
des Lucioles -- B.P. 121\\ F-06903 Sophia Antipolis Cedex\\[3pt]
Roger.Rousseau@unice.fr}

\resume{Cette notice donne le mode d'emploi des fichiers de style
\textit{article-hermes.cls} et \textit{biblio-hermes.bst} pour formater, avec
le logiciel \LaTeX, un article de revue ou de conférence à paraître aux
éditions Hermès Science Publications. Ce paquetage est conforme aux
<<~Consignes aux auteurs~>> définies par l'éditeur. Il introduit le minimum de commandes nouvelles. La version \LaTeX\ de cet
article sert aussi d'exemple d'utilisation des commandes nécessaires~: le
résultat imprimé permet de vérifier la conformité aux consignes. }

\abstract{This paper gives the user's guide of \textit{article-hermes.cls} and
\textit{hermes\-.bst} style files, for typesetting articles with \LaTeX\ to
appear in Hermès Science Publications journals or proceedings. This package
conforms to ``Instructions to authors'' that are defined by the publisher. It
introduces a minimum of new commands. The \LaTeX\ version of this article can
also be used as an example of command utilization~: the printed result allows
to verify the conformity to instructions. }

\motscles{\LaTeX, Bib\TeX, fichier de style, article de revue, article d'actes
de conférence, Hermès Science Publications, consignes aux auteurs.}

\keywords{\LaTeX, Bib\TeX, style file, article of journal, article of
proceedings, Hermès Science Publications, instructions to authors.}


\begin{document}

%\maketitle % Exemple de 1ere page sans les valeurs de champs
            % pour afficher les commandes à utiliser

\maketitlepage

\section{Introduction}

Cette notice décrit le mode d'emploi des fichiers de style \LaTeX\
\textit{article-hermes.cls} et \textit{biblio-hermes.bst} qui servent à
préparer des articles de revue ou de conférence conformes aux consignes données
par Hermès Science Publications\footnote{Disponibles sur Internet à
\texttt{http://www.revuesonline.com}.}

Pour utiliser ces fichiers de style, il faut disposer d'une installation de
\LaTeX~2$_{\epsilon}$ pas trop ancienne avec le paquetage \textit{babel} pour
la césure des mots français ou anglais. La section \ref{envir} page
\pageref{envir} donne les informations sur l'environnement nécessaire et où se
le procurer.

Selon l'environnement utilisé, l'exécution se fera en tapant des commandes ou
en cliquant des entrées de menus. Les environnements traditionnels nécessitent
de taper des commandes dans une fenêtre d'un langage de commandes
(shell sous Unix/Linux, shell de Cygwin ou MSDOS sous Windows...).
Certains environnements (par exemple MikTeX) déterminent automatiquement le nombre
d'exécutions nécessaires pour résoudre toutes les références
(numéros de figures, de pages, de sections, bibliographie...). D'autres environnements
demandent à l'utilisateur de lancer lui-même le nom\-bre nécessaire d'exécutions de
\LaTeX.
Si vous trouvez des références non résolues qui apparaissent par des \textbf{??},
c'est qu'il manque au moins une exécution. Cela est parfois indiqué aussi
par un message à l'écran et dans un fichier de \textit{log}.

Comme il existe maintenant de nombreux environnements de \LaTeX, nous ne pouvons pas
décrire de manière précise ce qu'il faut faire dans chaque cas. Cette notice
décrit les tâches à effectuer dans un environnement traditionnel de type
Unix, Linux ou Windows avec MikTeX. Le lecteur pourra normalement en déduire facilement
ce qu'il convient de faire dans son propre environnement.

Toutes les commandes standard du système \LaTeX\ sont utilisables. Certaines
ont été redéfinies et nous avons ajouté quelques commandes supplémentaires qui
sont décrites dans cette notice. La section~\ref{options} donne les options de
la commande \cmd{documentclass}. La section~\ref{prem-page} présente les
commandes principales pour construire la première page. Elles sont
complétées avec les commandes de la section~\ref{soumis} pour construire la
signature éventuelle de l'article, les en-têtes de page, et toutes les
informations nécessaires à la remise finale d'un article accepté. La
section~\ref{cmdes-corps} donne les rares commandes spécifiques pour le corps
du texte, pour certaines listes, formules mathématiques, remarques, notes,
remerciements... La bibliographie s'obtient, comme sur l'exemple de la
section~\ref{biblio} avec les commandes standard \LaTeX\ et le fichier de style
\textit{hermes.bst} qui doit être accessible. Enfin, la section~\ref{envir}
précise l'environnement \LaTeX\ nécessaire et discute des problèmes éventuels
d'installation.

\pagebreak

\section{Options générales de style \label{options}}

Ces options se placent dans la commande
\begin{quote}
\cmd{documentclass[opt1,opt2...]\{article-hermes\}}.
\end{quote}
Elles permettent d'adapter le fichier
de style \textit{article-hermes.cls} aux cas suivants~:

\begin{itemize}

\item \textit{english}~: indique que l'article est écrit en anglais.
Par défaut, c'est le  français qui est choisi.
Le choix de la langue d'un article influe sur la présentation de l'article,
la traduction de certaines mots (par exemple Table \textit{vs} Tableau) et sur l'algorithme
de césure. Il est cependant possible d'incorporer des citations dans une autre langue
dans le corps de l'article, en utilisant la commande \cmd{french} ou \cmd{english}, pour
activer localement l'algorithme de césure adéquat\footnote{%
L'utilisation d'autres langues comme
l'allemand ou l'espagnol est également possible par l'emploi de la commande \LaTeX\
\cmd{selectlanguage\{languagename\}}, mais aux risques et périls de l'utilisateur.
Certains sous-paquetages de langages (comme frenchb) font en effet beaucoup plus que de changer l'algorithme
de césure. Dans ce cas, il faudra activer la commande \cmd{initialisation} juste après
l'appel à \cmd{selectlanguage} pour rétablir la présentation du style Hermes.}.

\item \textit{fleqn}~: cadre les formules mathématiques à gauche d'un retrait de
   1~cm. Par défaut, les formules sont centrées.

\item \textit{cropmarks}~: fait apparaître les limites de page et de corps du texte.
 Cette option fonctionne avec du papier \textit{A4} ou \textit{USLETTER}.
   En phase de mise au point finale, cela permet de voir du premier coup d'{\oe}il
   d'éventuels défauts de débordements en marge droite ou de remplissage des
   pages. Certes, \LaTeX\ indique tous ces défauts, mais beaucoup sont
   insignifiants, à peine visibles. Le tracé des cadres permet d'apprécier plus
   concrètement l'ampleur des problèmes éventuels et de les corriger à la
   main par les commandes \LaTeX\ \textit{adhoc}, comme ``\verb+\-+'' et autres.

   On peut aussi, indépendamment de l'option \textit{cropmarks}, faire apparaître ou
   disparaître ces cadres sur la page en cours, avec les commandes
   \cmd{CropMarksOn} et \cmd{CropMarksOff}, comme utilisé pour l'annexe.

\item \textit{empty}~: pour supprimer les en-têtes et la signature de
l'article, lors de la remise finale lorsqu'on ne dispose pas de toutes les
informations nécessaires ou que c'est demandé par le service de
fabrication. Pour éviter de numéroter les pages au crayon, les numéros
de page apparaissent tout en bas, en dehors des dimensions de page des articles.

\item \textit{nofirstpagebreak}~: pour supprimer le saut de page de la
première page. L'emploi de cette option est réservé à des cas spéciaux,
et doit se faire en accord avec l'éditeur.

\end{itemize}

\section{Construction de la première page \label{prem-page}}

La première page de l'article s'obtient avec un procédé voisin de celui
utilisé en \LaTeX\ standard avec \cmd{maketitle}.
On commence par définir les différents champs
nécessaires à la première page avec les commandes indiquées sur le
tableau~\ref{tbl:1}.
Celles-ci peuvent s'utiliser dans n'importe quel
ordre, avant ou après la commande \cmd{begin\{do\-cu\-ment\}}.
Il est cependant recommandé d'utiliser ces commandes dans l'ordre
du tableau~\ref{tbl:1}.
Par défaut ces champs contiennent un petit texte qui indique la commande à
utiliser, en cas d'oubli.

\begin{table}[h]
\setlength{\tabcolsep}{2mm}
\begin{tabular}{|p{46mm}|p{66mm}|}
\hline
\cmd{title[} \textit{titre abrégé} \texttt{]\{} \textit{titre} \texttt{\}} &
                Titre de l'article. Si nécessaire, utiliser
                              \verb+\\+ pour couper la ligne.\\
\cmd{subtitle\{} \textit{sous-titre} \texttt{\}} &
                Sous-titre éventuel. Si nécessaire, utiliser
                              \verb+\\+ pour couper la ligne.\\
\hline
\cmd{author\{} \textit{auteur(s)} \texttt{\}} &
                Prénom et Nom de chaque auteur, séparés par un tiret long.\\
\cmd{andauthor} &
                Tiret long entre deux noms d'auteurs.\\
\hline
\cmd{address\{} \textit{adresse(s)} \texttt{\}} &
                Adresse du ou des auteurs, sur quelques lignes coupées par
\verb+\\+. Mettre l'Email à la fin, à une distance de 3~pts.
             Dans le cas de plusieurs adresses, séparer celles-ci de 6~pts
et indexer les auteurs et adresses
            par \fup{*} ou \fup{**}\ldots.
\\
\hline
\cmd{resume\{} \textit{résumé} \texttt{\}} & Résumé en français\\
\cmd{abstract\{} \textit{abstract} \texttt{\}} & Résumé en anglais\\
\cmd{motscles\{} \textit{mots-clés} \texttt{\}}  & Mots-clés en français\\
\cmd{keywords\{} \textit{keywords} \texttt{\}}  & Mots-clés en anglais\\
\hline
\cmd{maketitlepage}  &
                Placée après les commandes précédentes,
                pour faire apparaître la première page.\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Commandes obligatoires à utiliser pour la première page}\label{tbl:1}%
\end{table}

La commande \cmd{maketitlepage} (alias \cmd{maketitle}) construit la première
page et réalise les ultimes initialisations. Elle s'utilise obligatoirement
après la commande \cmd{begin\{document\}} et après les commandes précédentes de
définition de champs. Ainsi, la commande \cmd{maketitlepage}, placée juste
après \cmd{begin\{document\}}, affiche un bref mode d'emploi des commandes de
première page.

Pour le titre et le sous-titre éventuel, les coupures éventuelles des lignes se
font souvent de manière explicite, avec la commande \verb+\\+ usuelle, sans
indication d'espacement vertical. La commande \cmd{title} est aussi utilisée
pour construire le titre courant dans l'en-tête des pages impaires. Si le titre
est assez court, il est directement utilisé pour l'en-tête. Sinon, il faut
fournir un titre abrégé, en option de la commande \cmd{title}. Dans tous les
cas, la longueur du titre utilisé pour l'en-tête ne doit pas dépasser 55~mm
(environ 40 caractères, espaces comprises, en corps 9). En cas de dépassement, c'est
signalé par une erreur \LaTeX\ qu'on peut ignorer en tapant sur la touche
\texttt{\symbol{"3C}return\symbol{"3E}}.

\pagebreak
\noindent Exemple~:
\begin{quote}\begin{verbatim}
\title[Démarche pour enseigner la compilation]%
      {Démarche de projet pour enseigner la compilation}
\end{verbatim}\end{quote}

Dans le cas de plusieurs auteurs, il faut
utiliser la commande \cmd{andauthor} pour faire apparaître le tiret de séparation. Les
astérisques de renvoi aux adresses pourront utiliser la commande \cmd{fup\{*\}},
\cmd{fup\{**\}}\ldots Exemple~:
\begin{quote}\begin{verbatim}
\author{Paul Dupond\fup{*} \andauthor Pierre Durand\fup{**}}
\end{verbatim}\end{quote}
donne le résultat suivant~:
\begin{quote}
{\FonteAuteur Paul Dupond\fup{*} \andauthor Pierre Durand\fup{**}}
\end{quote}

L'adresse (éventuellement plusieurs) est donnée en argument de la commande
\cmd{address} sur quelques lignes. L'adresse \textit{Email} sera placée sur la
dernière ligne à une distance de 3 pts de la dernière ligne d'adresse. Dans le
cas d'adresses électroniques de même domaine, on mettra celui-ci en facteur.
Exemple~:
\begin{quote}\begin{verbatim}
\address{
Laboratoire d'Informatique de Besançon\\
Université de Franche-comté\\
16, route de Gray\\
25 030 Besançon cedex\\[3pt]
\{chatonnay,julliand,lasalle\}@lib.univ-fcomte.fr
}
\end{verbatim}\end{quote}
produira l'effet suivant~:
\begin{quote}
{\FonteAdresse
Laboratoire d'Informatique de Besançon\\
Université de Franche-comté\\
16, route de Gray\\
25 030 Besançon cedex\\[3pt]
\{chatonnay,julliand,lasalle\}@lib.univ-fcomte.fr
}
\end{quote}

Si les auteurs ont des adresses différentes, elles
seront séparées d'un espace de 6 pts (voir l'exemple
de la fin de l'annexe).

Les commandes \cmd{resume}, \cmd{abstract}, \cmd{motscles},
\cmd{keywords}, s'utilisent chacune avec un argument qui définit
respectivement le résumé en français, le résumé en anglais, les mots-clés en
français et les mots-clés en anglais. Les résumés ne doivent pas dépasser une
dizaine de lignes et les mots-clés seront donnés sur une ligne ou deux.
Pour les articles en français, ces rubriques sont imprimées dans l'ordre
<<~résumé, abstract, mots-clés, keywords~>>. Pour des articles en anglais
(option \textit{english}, \textit{cf.} section~\ref{options})
elles sont placées dans l'ordre <<~abstract, résumé, keywords, mots-clés~>>.
La coupure des mots est traitée automatiquement, de façon différente
pour les parties en français et en anglais.

\section{Commandes pour la soumission ou la publication d'un article\label{soumis}}

Les  informations d'identification qui sont placées dans les en-têtes
de page, dans la signature de l'article en bas de la première page,
ou à la fin de l'article dépendent de son état de finition.
Les commandes de cette section s'utilisent au fur et à mesure que l'on dispose
de ces informations, et selon le type d'article, de revue ou de conférence.

\begin{itemize}

\item La phase de soumission d'un article utilise la commande
\cmd{submitted} (\textit{cf.} section~\ref{submitted} et tableau~\ref{tbl:2}).

\item La phase de préparation d'un article accepté utilise
la commande \cmd{journal} (\textit{cf.} section~\ref{journal} et
tableau~\ref{tbl:3}) pour une revue, et \cmd{proceedings}
(\textit{cf.} section~\ref{proceedings} et tableau~\ref{tbl:4})
pour une conférence.
\end{itemize}

Il est recommandé d'utiliser ces commandes dès le début de chaque phase de
préparation, même si l'on ne dispose pas de toutes les informations~: on pourra
donner les informations qui manquent juste avant la remise aux rédacteurs ou au
service de fabrication.

Pour l'ultime préparation d'un article accepté, juste avant son expédition
à l'éditeur, certaines commandes supplémentaires peuvent être nécessaires
comme \cmd{logbook}, \cmd{biography} et \cmd{publisher} \cfsect{finalisation}.

\subsection{Phase de soumission~: commande \cmd{submitted}}
\label{submitted}

\begin{table}[t]
\setlength{\tabcolsep}{2mm}
\begin{tabular}{|p{56mm}|p{56mm}|}
\hline
\cmd{submitted[}\textit{date}\texttt{]\{}\textit{dest.}\texttt{\}\{}\textit{n\degree soumis.}\texttt{\}} &
        Commande de soumission, à placer avant \cmd{maketitlepage}\\
\hline
\hspace*{1cm} \texttt{[}\textit{date}\texttt{]} &
        Date de la signature, par défaut, la date du jour.\\
\hline
\hspace*{1cm} \texttt{\{}\textit{dest.}\texttt{\}} &
        Nom de la revue ou de la conférence visée\\
\hline
\hspace*{1cm} \texttt{\{}\textit{n\degree soumis.}\texttt{\}} &
       Numéro de la soumission (généralement de 1 à 3).\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Commande \cmd{submitted} pour la soumission d'un article}\label{tbl:2}
\end{table}

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{|p{56mm}|p{56mm}|}
\hline \cmd{journal\{}
      \textit{arg1}\texttt{\}\{}\textit{arg2}
      \texttt{\}\{}\textit{arg3}\texttt{\}} &
       Commande de publication, à placer avant \cmd{maketitlepage}\\
\hline \hspace*{1cm} \texttt{\{}\textit{arg1}\texttt{\}} &
         Nom de la revue + n° de volume de la revue (1 à 2 chiffres) +  n° de fascicule de la revue (1 à 2 chiffres) + année de parution sur 4 chiffres\\
\hline \hspace*{1cm} \texttt{\{}\textit{arg2}\texttt{\}} &
        Numéro de première page de parution, si connu. Sinon mettre un tiret\\
\hline \hspace*{1cm} \texttt{\{}\textit{arg3}\texttt{\}} &
        Numéro de dernière page de parution, si connu. Sinon mettre un tiret\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Commande \cmd{journal} pour la publication d'un article
de revue}\label{tbl:3}
\end{table}

On utilise la commande \cmd{submitted} \cftab{tbl:2}
avec trois arguments, le premier en option~:
\begin{itemize}
\item Le premier argument donne la date de version du document qui
sera placée sur la ligne de signature de l'article, en bas de la première page.
Par défaut, c'est la date du jour qui est utilisée.

\item Le deuxième argument précise le nom de la revue ou de la conférence où
l'article est soumis. Ce nom apparaîtra sur la ligne de signature (pour les
revues seulement) et sur l'en-tête des pages paires. Le nom ne doit pas être
trop large (55~mm maximum en corps 9).

\item Le troisième argument indique le numéro de soumission. Il ne sert qu'à distinguer
les différentes versions d'un article et apparaît sur la ligne de signature
et sur l'en-tête des pages paires.
\end{itemize}

Exemple~: pour commencer la préparation d'un article à la revue
\textit{Technique et science informatiques}, on peut placer avant
\cmd{maketitlepage} la commande suivante~:

\begin{quote}\begin{verbatim}
\submitted{Technique et science informatiques}{1}
\end{verbatim}\end{quote}

\subsection{Phase de publication à une revue~: commande \cmd{journal}}
\label{journal}

Comme \cmd{submitted}, la commande \cmd{journal} \cftab{tbl:3} se place avant
la commande \cmd{maketitlepage}. Ses trois arguments définissent les
informations nécessaires pour construire la signature de l'article et l'en-tête
des pages~:

\begin{itemize}

\item Le premier argument donne le nom de la revue, comme dans la commande
\cmd{submitted}, suivi du\emph{ numéro de volume}, du \emph{fascicule} et de
l'\emph{année de parution} de l'article (longueur totale de 55~mm maximum en
corps 9). Cet intitulé complet intervient dans la signature de l'article et
dans l'en-tête des pages paires. Certaines revues disposent d'une présentation
particulière mais dans le cas d'un numéro courant, la forme est généralement~:
\begin{quote}
   \verb!\journal{Nom de la revue. Volume 19 -- n° 1/2005}{45}{57}!
\end{quote}
Dans le cas d'un numéro spécial, la forme est généralement~:
\begin{quote}
   \verb!\journal{Nom de la revue -- 7/2005. Titre du numéro}{45}{57}!
\end{quote}

\item Les deux derniers arguments donnent les numéros de la \textit{première et dernière page}
   de l'article, s'ils sont connus. Dans ce cas, ils apparaissent sur la signature
   et le numéro de première page initialise la numérotation de toutes les pages.
   Si le numéro de première page est inconnu (le dernier l'est aussi), il faut mettre un
   tiret comme valeur. Dans ce cas, les numéros n'apparaissent pas dans la signature et
   la numérotation des pages commence à 1, avec un espace suffisant pour que l'imprimeur
   puisse surcharger les vrais numéros de page, sans avoir à retoucher les en-têtes.
   Il se peut aussi que le service de fabrication souhaite une version sans en-tête
   ni signature, ce qui s'obtiendra par l'option \textit{empty} de la commande
   \cmd{documentclass} \cfsect{options}.
\end{itemize}

Exemple. Pour préparer la version finale d'un article à paraître dans la rubrique
 de la revue \textit{RSTI - RIA}, volume 18, n°3, 1999,
pages 297 à 322,
il suffit de donner la commande suivante~:
\begin{quote}\begin{verbatim}
\journal{RSTI - RIA. Volume 18 -- n° 3/1999}{297}{322}
\end{verbatim}\end{quote}
\begin{table}[t]
\begin{tabular}{|p{46mm}|p{66mm}|}
\hline
\cmd{proceedings\{}\textit{arg1}\texttt{\}}
       \texttt{\{}\textit{arg2}\texttt{\}}
       &
       Commande de publication, à placer avant \cmd{maketitlepage}\\
\hline
\hspace*{1cm} \texttt{\{}\textit{arg1}\texttt{\}} &
         Nom abrégé de la conférence visée\\
\hline
\hspace*{1cm} \texttt{\{}\textit{arg2}\texttt{\}} &
        Numéro de première page de parution, si connu. Sinon mettre un tiret\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Commande \cmd{proceedings} pour la publication
d'un article de conférence}\label{tbl:4}
\end{table}

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{|p{56mm}|p{56mm}|}
\hline \cmd{publisher\{}\textit{arg1}\texttt{\}\{}\textit{arg2}
       \texttt{\}\{}\textit{arg3}\texttt{\}}
       &
       Peut être placée en début ou fin de l'article\\
\hline \hspace*{1cm} \texttt{\{}\textit{arg1}\texttt{\}} &
         Numéro(s) de téléphone de l'auteur\\
\hline
\hspace*{1cm} \texttt{\{}\textit{arg2}\texttt{\}} &
         Numéro(s) de télécopie de l'auteur\\
\hline \hspace*{1cm} \texttt{\{}\textit{arg3}\texttt{\}} &
         Email(s) de l'auteur\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Commande \cmd{publisher} pour construire l'annexe pour l'éditeur.}
\label{tbl:5}
\end{table}

\subsection{Phase de publication à une conférence~: commande \cmd{proceedings}}
\label{proceedings}

Comme la commande \cmd{journal}, la commande \cmd{proceedings} \cftab{tbl:4}
s'utilise avant la commande \cmd{maketitlepage}, mais avec deux arguments
seulement, car les actes de conférence n'utilisent pas de ligne de signature~:

\begin{itemize}

\item Le premier argument donne le nom abrégé de la conférence (moins de
55~mm).  Il intervient dans l'en-tête des pages paires.

\item Le deuxième argument précise
le numéro de la \textit{première page}
de l'article, s'il est connu, ou un tiret sinon. Son utilisation
est identique au 5\ieme argument de la commande \cmd{journal}.
\end{itemize}

Exemple. Pour préparer la version finale d'un article à paraître dans les
actes
de la conférence \textit{LMO'99}, pages 245 et suivantes,
il suffit de donner la commande~:
\begin{quote}\begin{verbatim}
\proceedings{LMO'99}{245}
\end{verbatim}\end{quote}

\subsection{Commandes de finalisation d'un article}
\label{finalisation}

\subsubsection{Finalisations spécifiques à un article de revue}

Certaines revues donnent à la fin des articles quelques indications sur
le processus de soumission et de courtes biographies des auteurs.

La commande \cmd{logbook\{}\textit{date réception}
                     \texttt{\}\{}\textit{date de révision}%
                     \texttt{\}\{}\textit{rédacteur}\texttt{\}}
s'utilise après la bibliographie et prend trois arguments fournis par les rédacteurs
de la revue. Le premier indique la date de réception de la première soumission
de l'article. Le second donne la date de dernière révision. Le troisième donne
le prénom et le nom du rédacteur responsable de l'article. Dans le cas de deux rédacteurs,
on sépare les noms par la commande \cmd{andeditor}.
Pour adapter cette commande secondaire à des besoins spécifiques,
comme dans le cas de plusieurs dates de révision, il suffit de faire un <<~copier-coller~>>
du source lu dans le fichier \textit{article-hermes.cls} et de l'adapter comme
il convient.

La commande \cmd{biography\{}\textit{Prénom Nom}\texttt{\}\{}\textit{biographie}\texttt{\}} s'utilise
pour chaque auteur, après la commande \cmd{logbook}.
Le premier argument donne le prénom et nom de l'auteur et l'argument suivant une courte
biographie sur 5 lignes environ.

\subsubsection{Annexe pour le service de fabrication~: commande \cmd{publisher}}

Pour la remise finale des articles de revue ou de conférence acceptés, le
service de fabrication demande aux auteurs une version abrégée du titre courant
(normalement déjà placée dans l'en-tête des pages impaires) et les coordonnées
des auteurs pour les joindre si nécessaire. La commande \cmd{publisher} qui se
place au début ou à la fin de l'article fait apparaître en dernière page
l'annexe demandée, avec un report des informations déjà connues comme le titre
(version longue et abrégée), les noms d'auteurs, les références du logiciel
utilisé. Il ne manque que les coordonnées (numéro de téléphone, numéro de fax
et e-mail) pour construire cette page \cftab{tbl:5}.

\section{Commandes spéciales pour le corps de l'article} \label{cmdes-corps}

Toutes les commandes \LaTeX\ sont utilisables comme d'habitude,
même si leur effet a souvent été redéfini pour se conformer aux consignes d'édition.

Les commandes internes au style \textit{article-hermes.cls} ne sont pas en conflit avec
les commandes de l'utilisateur, car elles utilisent un signe ``\texttt{@}'' dans leur nom.  Les
fontes utilisées par ce style sont utilisables dans les articles. Elles ont un nom en
français de la forme \texttt{FonteTitre}, \texttt{FonteSectionI}\ldots De manière générale, la liste
des commandes et des fontes utilisables, des compteurs, longueurs, commandes ou
environnements redéfinis sont indiqués en commentaire, au début du fichier de
style. Celui-ci est par ailleurs assez fortement commenté et paramétré, et devrait
donc pouvoir être facilement adapté, même par des auteurs non experts.

Quelques commandes spécifiques supplémentaires ont été définies
pour répondre à quelques cas spéciaux, comme indiqué ci-après.

\subsection{Listes}

Les consignes d'édition précisent qu'il faut employer des tirets de tailles
décroissantes pour les labels de listes \cmd{begin\{itemize\}} \ldots
\cmd{end\{itemize\}}. Trois niveaux de listes sont autorisés, avec trois
tailles de tirets, comme ceci~: {---}, {--}, {-}. Cependant,
les tirets larges sont réservés
aux éléments de premier niveau de listes à trois niveaux~; les éléments
de premier niveau de listes à un ou deux niveaux commencent avec un tiret
moyen. Comme il n'est pas facile d'automatiser ce comportement, nous proposons
deux types d'environnements~:
\begin{itemize}
\item les listes à un ou deux niveaux d'emboîtement s'utilisent avec l'environnement
usuel \texttt{itemize} qui produira des tirets moyens ou courts.
\item les rares listes à trois niveaux, utilisent
l'environnement \texttt{ITEMIZE} pour tous les niveaux, ce
qui produira les trois tailles de labels.
\end{itemize}

\subsection{Formules mathématiques}

Les formules numérotées s'obtiennent, comme d'habitude, avec les environnements
comme \texttt{equation}, \texttt{eqnarray} ou \texttt{align} qui ont été
adaptés pour la numérotation demandée. Nous laissons le choix d'utiliser des
formules centrées au milieu de ligne (par défaut) ou cadrées à gauche avec un
retrait, en utilisant l'option standard \texttt{fleqn} \cfsect{options}.

Pour couper des formules sur plusieurs lignes, on peut utiliser le paquetage
\texttt{amstex}. Si on ne dispose pas de ce logiciel,
on peut utiliser la commande rustique \cmd{eqncont}
aux endroits choisis pour les coupures, avec
l'environnement \texttt{eqnarray}. Celui-ci permet de décider du centrage voulu,
comme sur les exemples suivants, qui ne veulent rien dire !

Le premier exemple (formule~[\ref{f:1a}]) n'utilise pas de signe \texttt{\&} dans
\texttt{eqnarray}, ce qui provoque un cadrage à droite de la formule coupée,
l'ensemble restant centré par défaut ou cadré à gauche (option \texttt{fleqn}).

\begin{eqnarray}
\label{f:1a}
x^2 + y^2 + a\sqrt{1-y^2} +\eqncont
( a + b )^2 + \sqrt{ a^2 + 2ab + b^2}
\end{eqnarray}

La formule [\ref{f:2}] est coupée en deux lignes centrées, en plaçant les signes
``\texttt{\&}'' à gauche et à droite de chaque ligne.

\begin{eqnarray}
\label{f:2}
& x^2 + y^2
+ a\sqrt{1-y^2}
+ ( a + b )^2
+ \sqrt{ a^2 + 2ab + b^2}
+ \sum_{i=1}^{n} x_{i} + &
\eqncont
& \oint_{0}^{1} f(x)dx
+ \bigcap_{\phi=1}^{\sum_{i=1}^{n} \alpha_{i}} f^\phi &
\end{eqnarray}

La formule [\ref{f:3}] est cadrée à gauche,
en mettant les deux signes ``\texttt{\&}'' au début de chaque ligne.

\begin{eqnarray}
\label{f:3}
&& x^2 + y^2 + a\sqrt{1-y^2} + \eqncont
&& ( a + b )^2 + \sqrt{ a^2 + 2ab + b^2}
\end{eqnarray}

Enfin, la formule [\ref{f:4}] est cadrée sur le signe $=$
en mettant les deux signes ``\texttt{\&}'' autour du signe $=$~:

\begin{eqnarray}
\label{f:4}
\Delta & = & x^2 + y^2 + a\sqrt{1-y^2} + \eqncont
       &   & ( a + b )^2 + \sqrt{ a^2 + 2ab + b^2}
\end{eqnarray}

Cette dernière forme nous paraît la plus recommandable.

\subsection{Remarques, notes et remerciements }

Les remarques, notes et remerciements s'obtiennent respectivement
par les commandes \cmd{note\{...\}}, \cmd{remark\{...\}} et
\cmd{acknowledgements\{...\}}, comme sur les exemples suivants

\note{Ceci est un exemple de note obtenue avec la commande \cmd{note\texttt{\{}...\texttt{\}}}.}

\remark{Ceci est obtenu avec la commande \cmd{remark\texttt{\{}...\texttt{\}}}.}

\acknowledgements{Ceci est un exemple de remerciements obtenu avec la commande\\
\cmd{acknowledgements\texttt{\{}...\texttt{\}}}.  }

\subsection{Maîtrise des coupures de page}

Comme l'indique Leslie Lamport \cite{Lam94}
dans son manuel de références, il peut être nécessaire de
<<~tricher~>> en allongeant certaines pages de 1 ou deux lignes et en forçant
les coupures de pages, pour obtenir les placements et présentations voulues
dans quelques rares cas problématiques. Les utilisateurs qui connaissent bien
\LaTeX\ savent qu'il faut alors utiliser les commandes \cmd{enlargethispage} et
\cmd{pagebreak} avec \cmd{noindent} pour obtenir l'effet voulu.

Un utilisateur non familier pourra utiliser nos commandes
\cmd{delaynewpage} et \cmd{forcenewpage}. La première
prend comme argument le nombre de lignes de rallonge nécessaire (1 ou 2) sur la
page à agrandir. S'il y a des notes de bas de page, elles seront décalées
d'autant vers le bas. La seconde commande s'utilise à l'endroit de la coupure
souhaitée. Elle ne provoque pas d'indentation sur le haut de la page suivante.

Si le placement des figures n'est pas celui souhaité, on peut modifier les
paramètres utilisés dans le fichier de style \textit{article-hermes.cls}. Voir le
livre <<~The \LaTeX~Companion~>> \cite{GMS94}
pour plus d'explications.

\subsection{Bibliographie \label{cmdes-biblio}}

La bibliographie s'obtient avec le fichier de style \textit{biblio-hermes.bst}
qui s'utilise avec Bib\TeX, comme d'habitude par exemple \cite{Kol97}. La seule
commande à placer pour faire apparaître la bibliographie est
\cmd{bibliography\{ma-biblio\}}. Le logiciel BiB\TeX, construit le fichier
\textit{ma-biblio.bbl} qui est automatiquement appelé par \LaTeX\
(l'environnement \texttt{thebibliography} a été entièrement redéfini). Toutes
les références bibliographiques de ce document ont été produites avec
\textit{biblio-hermes.bst}.

La bibliographie donnée dans la section suivante est obtenue par la commande
standard \cmd{bibliography} appliquée au petit fichier
\textit{exemple-biblio.bib} de références en format BiB\TeX. Le fichier
\textit{.bbl} produit par Bib\TeX\ est inséré automatiquement par la commande
\cmd{bibliography}, juste après le titre de section.

\nocite{*}
\bibliography{exemple-biblio}

\section{Environnement \LaTeX\ nécessaire et problèmes éventuels d'installation \label{envir}}

\subsection{Environnement nécessaire}

Le fichier \textit{article-hermes.cls} utilise un nombre réduit de paquetages standard
présents sur toutes les distributions actuelles de \LaTeX~:
\textit{ifthen} et \textit{babel}. Nous n'utilisons plus le paquetage \textit{french} de
Bernard Gaulle à cause des problèmes de portabilité qu'il posait.

Comme toutes les distributions de \TeX/\LaTeX\ fournissent maintenant le paquetage
\textit{babel}
avec le mode \textit{frenchb} (alias \textit{francais}), mêmes les articles en anglais
utilisent \textit{babel} pour les césures du résumé et des mots-clefs en français.

Les distributions de \TeX/\LaTeX\ sont maintenant très stables. S'il les auteurs
rencontrent le moindre problème de fonte ou d'effet différent de celui souhaité,
ils doivent en premier lieu vérifier qu'ils utilisent une distribution récente.

En France, il existe plusieurs sites miroirs des distributions gratuites
accessibles sur Internet par ftp, pour différents systèmes (Unix, Windows,
MacOS...) en particulier~:
\begin{itemize}
\item \texttt{ftp://ftp.jussieu.fr/pub/TeX/CTAN/...}
\item \texttt{ftp://ftp.loria.fr/pub/ctan/...}
\end{itemize}

\subsection{Problèmes de fontes}

Certaines installations de \LaTeX\ n'étaient pas bien configurées pour les fontes
\textit{Postscript} comme Times. Un cas fréquent était que le prévisualiseur
\textit{xdvi}
n'arrivait pas à visualiser certains caractères correctement.  Aujourd'hui, avec les
nouvelles distributions, ces problèmes ont disparu.  De plus, avec la rapididité des
ordinateurs actuels, la prévisualisation des documents avec \textit{xdvi} ne se justifie
plus~: on a intérêt à prévisualiser le document en format postscript ou pdf, le résultat
étant plus proche de la version imprimée.

La police à chasse fixe utilisée par défaut est celle de \LaTeX\ (\textit{Computer Modern
  TypeWriter}) qui est très lisible, esthétique et pas trop large. Elles s'intègre bien
dans le texte en Times, mais n'existe pas dans toutes les tailles (police non
vectorielle). Cela peut conduire à des messages d'avertissement sans importance sur
l'utilisation de tailles très voisines. Si l'on préfère utiliser la police
\textit{Courier} (vectorielle), il suffit de déplacer le commentaire dans la définition de
\cmd{ttdefault} dans le fichier de style.

L'encodage des caractères qui est préconisé dans le monde\TeX\ depuis une quinzaine
d'années est \textit{T1}. Il ne devrait plus il y avoir des environements
utilisant encore l'ancien encodage (\textit{OLD T1} ou \textit{OT1}).
Aussi, nous faisons appel à l'encodage \textit{T1} directement dans
\textit{article-hermes.cls}.
De même, la saisie des caractères latin ne se fait plus avec les notations
archaïques du genre \verb|\^{\i}| (pour î), mais en tapant directement le caractère
latin sur le clavier. Nous avons donc incorporé la commande de saisie
\verb|\usepackage[latin1]{inputenc}| des caractères latin dans \textit{article-hermes.cls}.

Pour tout problème sérieux posé par les fichiers de style
\textit{article-hermes.cls} ou \textit{biblio-hermes.bst} les auteurs peuvent
envoyer un mail à \textit{rr@unice.fr}. Merci de ne pas envoyer de demande
d'aide liée à un manque de connaissance de \LaTeX. Pour apprendre à utiliser
\LaTeX on peut, parmi les nombreux ouvrages sur le sujet, lire celui de son
auteur \cite{Lam94} et \cite{GMS94} pour une utilisation plus experte. Pour
tout autre problème d'installation, le mieux est de consulter son gourou local
ou de consulter les sites \TeX\ officiels sur Internet. Les dernières versions
des fichiers de style \textit{article-hermes.cls} et \textit{biblio-hermes.bst}
et leurs documentations sont disponibles sur le site
\texttt{www.hermes-science.com}.
\begin{quote}
Bonne chance !
\end{quote}

\logbook{22/09/1996}{03/03/2005}{Guillaume Laurent}

\adressehermes

\end{document}
