% Documentation du style Latex pour les articles de revues ou de conférences Hermes
% Les consignes aux auteurs sont en annexe de ce document.

\documentclass[fleqn]{article-hermes}

%%% Commandes spécifiques à l'article
%\newcommand{\cfsect}[1]{(\textit{cf.} section~\ref{#1})}
%\newcommand{\cfsectpage}[1]{(\textit{cf.} section~\ref{#1}, page~\pageref{#1})}
%\providecommand{\figureref}[1]{\figname~\ref{#1}}
%\providecommand{\cftab}[1]{(\textit{cf.} tableau~\ref{#1})}
%\newcommand{\cmd}[1]{{\upshape\texttt{\symbol{"5C}#1}}}
%%% Fin des commandes spécifiques à l'article


\journal{\LOBJET. Volume 8 -- n°2/2005}{1}{15}

\publisher{03 88 22 21 67 }{00 00 00 00 00}{sonntag@icps.u-strasbg.fr}

\title[Interface Utilisateur Automatique]%
      {Système expert d'Interface Utilisateur}

\subtitle{Les prémisses de la construction d'interfaces utilisateurs automatique et adaptatif dynamiquement\\ à un périphérique}
\author{Maxime Audrin, Jonathan Ponté, Sonntag Benoit}

\address{%
ICPS/LSIIT - UMR 7005 - ULP Strasbourg \\
Pôle API \\
Bd Sébastien Brant - BP 10413\\
67412 Illkirch CEDEX FRANCE\\[3pt]
maxaudrin@free.fr, jponte@free.fr, sonntag@icps.u-strasbg.fr}

\resume{Le résumé }

\abstract{The abstract }

\motscles{IHM, Interface graphique, langage objet à prototype, Lisaac}

\keywords{IHM, Graphics User Interface, prototype object language, Lisaac}


\begin{document}

%\maketitle % Exemple de 1ere page sans les valeurs de champs
            % pour afficher les commandes à utiliser

\maketitlepage

\section{Introduction et problèmatique}
Avec l'évolution des technologies, l'informatique a pris une place de
plus en plus importante dans tous les domaines du quotidien :
transports, télécommunications, appareils electroménagers, médecine, etc. 
La miniaturisation des composants electroniques a permis l'intégration
de systèmes informatiques puissants dans toutes sortes d'appareils. 
La diversité des composants materiels permet egalement de
pouvoir ajouter facilement de nouvelles fonctionnalités que ce soit
par l'ajout de composant matériel ou composant logiciel. 
Si cela permet de rendre de nombreux services dans la vie
courante, la t\^{a}che des concepteurs est loin d'être simplifiée.

\subsection{Adapation des IHMs aux périphériques}
L'informatique embarqué propose une large gamme de
matériel ayant des possibilités diverses et variés en terme de
périphériques d'entrées / sorties.
Les interfaces hommes-machines sont fortement lié à cette variabilité
de ces périphériques (taille de l'écran, présence
ou absence de clavier ou de souris, \ldots)
Pour l'informatique de bureau, nous voyons l'émergeance
d'application commune entre diffèrent système d'exploitation et
diffèrent support matériel, mais ce mouvement échappe encore à
l'informatique embarqué.
Les plateformes Java intégré dans nos téléphones portables permettent
une abstraction du matériel, mais l'interface utilisateur ne s'adapte
pas au possibilité réel de nos périphériques d'entrée / sortie.
Par exemple, les applications prévu pour les {\it{}pocket PC}, voulant
offrir un sous ensemble des possibilité accessible par un ordinateur de
bureau nécessite une reprogrammation complète de leurs IHMs (Exemple\,: 
{\it{}Word pocket}, {\it{}Excel pocket}).

\subsection{Modification des IHMs lors d'ajout de composant logiciel}
Une application devient de plus en plus adaptable via l'insertion
dynamique de {\it{}plugin}. Ces {\it{}plugin} sont des petits
programmes ajoutant des fonctionnalité au sein d'une application.
Ils sont l'équivalent des gestionnaires de périphérique ({\it{}driver})
au niveau logiciel.
L'insertion de ces programmes ont un impact sur l'IHM global d'une
application par l'apparition de nouvelles fonctionnalités.
Trop souvent, le choix des concepteurs est d'ajouter un {\it{}panel}
représentant les fonctionnalité de ce {\it{}plugin}. 
Ici, nous soulignons le manque d'intégrité et de la difficulté
d'ajouter dynamiquement des fonctionnalités aux sein d'une
application maîtresse.

\subsection{L'objectifs}
Dans cette article, nous dénonçons le caractère trop statique des IHMs
actuelle et la nécessité, de la lourde t\^{a}che, de reprogrammer les
interfaces utilisateurs pour les adapter à un nouveau matériel.

Notre objectif est de libérer le concepteur d'une application de la
représentation de son interface homme-machine.
Ainsi, l'intérêt est que l'IHM d'une application puisse
automatiquement s'adapté à la taille ou type d'écran, aux événements
matériels ou au type de périphérique d'entrées (clavier, écran
tactile, ...). 
Aussi, l'ajout d'une fonctionnalité doit permette une réadaptation
automatique et dynamique de IHM envu d'acceuillir de manière le plus
agréable possible cette nouvelle fonctionnalité.

Nos proposons un premier travail de modélisation de cette interface
calculé automatiquement en nous concentrant sur l'inférence d'une IHMs
simplifié dépendant de la taille de l'écran.

Ici nous exposons le plan...


\section{Etat de l'art}

\section{Les axiomes de notre modéle pour le programmeur
  d'application}

\subsection{Un arbre de fonctionnalité}

\subsection{Les ajouts sémantiques}
- pourcentage
- operator or and xor

\subsection{Example}

\section{Description de notre IHM final}

\subsection{Axiome de construction}
- Button, WIN, ...
- GOUT, GIMG, 

\subsection{Composition pour des éléments plus complexe}
- Menu déroulant, menu vertical, ...

\section{Système d'inférence}

\subsection{Evaluation sémantique}

\subsection{Evaluation spatial}

\section{Implémentation du modèle}

\subsection{Introduction au langage Lisaac}

\subsection{Représentation par héritage dynamique de l'arbre}

\section{Résultat}

\section{Travaux futurs}

\section{Conclusion}


\end{document}
